---
title: Articulation
subtitle: tentative d'articulation
date: 2020-02-04
version: 0.2
previous: 0.1
tagprevious: th0.0
date-version: 2020-02-26
bibliography: contenus/revue20.bib
link-citations: true
lang: fr
---


:::note

Ce texte présente une tentative d'articulation des différents éléments d'écriture existants. Il s'agit de mettre en place une structure me permettant de me projeter dans la partie Conversation/Collectif.

:::

## Préambule

En septembre 2019, la rencontre avec Souchier m'avait permis de dégager une structure basée sur une progression classique passé, présent, futur, en présentant trois temps : 1) la revue naissante, 2) la revue déphasée, 3) la revue émancipée. Pratique pour penser, cette structure ne tient pas, ou demanderait un travail historique trop conséquent et qui n'est pas mon sujet. De plus, une structure chronologique ne permet pas de raccrocher correctement la partie Revue\ 2.0 qui s'est ajoutée depuis. L'objectif de cette articulation est d'introduire la question de la conversation plus tôt, dès la première partie, et de s'en servir comme prisme pour la seconde partie (Revue 2.0), pour éventuellement la dépasser dans la troisième partie.

Ainsi, la première partie serait consacrée à la revue en tant que format, en établissant son origine d'un côté, puis en le questionnant au regard des nouvelles pratiques d'écriture et de lecture. Le format s'inscrit ici dans sa relation à l'institution, c'est-à-dire aussi à l'autorité qu'il contribue à construire. En montrant le déphasage actuel du format et les pratiques d'écriture émergentes, j'introduirai la conversation comme un horizon possible pour repenser les formes de la revue.

Le second temps considère la revue comme espace, en m'appuyant sur les conclusions du projet Revue 2.0, où l'on comprend que davantage qu'un format institutionnalisé, la revue peut se penser comme un espace, lieu de négociation avec son format et son institution, dont les aménagements (spatiaux, cad aussi dans la construction de l'autorité) ouvrent en effet des perspectives nouvelles pour la revue. Dans cette partie, la conversation est celle qui s'est installée au coeur des rédactions d'une part, conversation entre pairs, mais aussi négociation entre discours (protocoles et pratiques) ; et d'autre part celle que je mène avec les praticiens.

Le troisième temps consiste à s'extraire de la revue pour considérer la conversation là où j'ai pu l'observer dans divers expérimentations et formats. De ces observations et analyses, je tire une conclusion radicale sur la finalité de la conversation, qui est moins de produire de la connaissance, que de faire collectif. La diversité des terrains et des écritures, convergeant pourtant vers une même finalité, permet de mettre à jour un changement de paradigme déjà à l'oeuvre dans les modes de production et de circulation des connaissances. Ce tournant consiste à recentrer le regard sur la dynamique collective, que la revue en tant qu'espace serait à même d'accueillir et d'héberger.

## La revue format

Dans cette partie, je pose ce qu'est une revue, en repartant notamment de son émergence historique en tant que format éditorial. L'idée est de montrer que le format périodique et l'article sont nés de pratiques d'écriture spécifiques à l'époque, l'écriture épistolaire, qui constituait la forme de production et d'échange de connaissance la plus efficace lors de la République des lettres. Or l'innovation éditoriale qu'a été la création des périodique a donné lieu à une double dynamique : 1. de formalisation des modes d'écriture et de lecture, 2. d'institutionnalisation du format et de la revue comme forme essentielle de la communication scientifique. Cette dynamique est constitutive de la production de l'autorité et de la légitimation dans la publication scientifique (mais grippe dans le même temps les possibilités d'innovation, comme on le voit au sein des plateformes de diffusion liées à des schémas très contraignants).
Mais 3 siècles plus tard, l'édition scientifique a été happée par la marchandisation, avec d'une part la concentration des éditeurs, et d'autre part l'introduction dans la vie académique d'une injonction croissante à la publication, modifiant les enjeux et la nature même de la publication. Or, l'avènement du numérique a fait émerger de nouvelles pratiques de lecture et d'écriture, notamment dans le monde académique, nous amenant à envisager l'hypothèse d'un _moment_ similaire à celui qui a vu l'apparition des périodiques savants. Et de fait, j'introduis ici le constat de déphasage de la revue avec les pratiques d'écriture actuelles, en montrant que ce déphasage est à la fois éditorial, et institutionnel. Au moment où le support d'écriture et de lecture est si radicalement transformé, il relève de la responsabilité de l'institution de «prendre soin» de la chaine de production de l'écrit et d'accompagner des innovations éditoriales susceptibles de faire émerger de nouveaux formats de communication scientifique, plutôt que de consolider des formats anciens dans des schémas contraints qui ne peuvent offrir que des évolutions à la marge. De même que la pratique épistolaire au 17ème siècle a été le terreau pour l'émergence d'un format éditorial de communication scientifique entièrement nouveau, peut-on envisager sur la base des pratiques conversationnelles émergentes dans l'espace numérique l'hypothèse d'un format conversationnel\ ? Les revues ont-elles la latitude pour revêtir à nouveau leur position d'innovation éditoriale et pour réinventer les formes de la communication savante\ ?

## La revue espace

En me basant sur les travaux d'enquête menée lors du projet Revue 2.0, je tente d'approcher la revue comme un espace davantage que comme un format institutionnalisé. La problématique initiale de ces travaux, cherchant à caractériser le travail éditorial et la fabrique de l'autorité dans les périodiques de SHS, permet de mettre à jour la négociation constante établie entre les éditeurs et leur propre protocole éditorial. De cette négociation, plusieurs conclusions peuvent être tirées. En premier lieu, les entretiens menés pendant l'enquête font transparaitre la diversité des modèles éditoriaux et des modalités de la construction de l'autorité, battant en brèche le format idéalisé de la revue instititutionnelle et son modèle épistémologique. En second lieu, la fabrique éditoriale de la revue établit un espace de négociation au sein duquel se joue déjà une conversation scientifique. Les aménagements réalisés pour négocier la réalité de la discursivité des sciences humaines avec les protocoles éditoriaux censés garantir la scientificité des revues participent d'une structuration de l'espace et de l'autorité propre à chaque revue. Ces aménagements m'incitent à penser que la revue gagnerait à ouvrir et rendre transparent ces aménagements, c'est-à-dire à ouvrir à ses lecteurs un espace nouveau, conversationnel. Il y a ici une opportunité pour les revues de repenser leur mission en considérant que le production de connaissances peut s'inscrire dans un processus collectif, tel que nous allons tenter de le mettre à jour dans la partie suivante.

## La revue collectif

A quoi tend la conversation lorsqu'elle s'installe comme forme de production de connaissances ? Y a t il pour la revue un renouvellement possible dans la conversation ?
Dans cette partie je présente plusieurs initiatives et expérimentations explorant la forme conversationnelle comme principe de production et de circulation des connaissances. Chaque initiative s'appuie sur des espaces et des formats spécifiques, que je m'attache à analyser pour en tirer quelques constantes pertinentes à une éventuelle abstraction.
Pour cela, j'invoque Louise Merzeau et son analyse du dispositif _ENMI 2012_, dont je tire les ingrédients d'un dispositif conversationnel dans l'espace numérique, fournissant ainsi un prisme d'analyse pour les trois initiatives exposées.
Dans l'ordre chronologique, et correspondant à une certaine montée en puissance de l'aspect conversationnel, j'introduis 1) l'expérience d'édition collaborative de l'ouvrage collectif «\ version 0. Notes sur le livre numérique\ », produit en avril 2018 en marge du colloque Ecridil\ ; 2) le dossier «\ Écrire les communs. Au-devant de l'irréversible\ », publié en 2019 en édition continue pour la revue _Sens Public_ en adoptant un protocole conversationnel\ ; 3) l'événement _Publishing Sphere_ qui s'est déroulé en mai 2019 et dont les intentions scientifiques se sont matérialisées dans une série d'outils et de publications supposés soutenir l'expérience collective de production de connaissances.
Dans le sens de la «\ rhétorique dispositive\ » proposée par Louise Merzeau dans ses travaux (2017) faisant suite à l'analyse de 2012, ces initiatives incitent à déplacer le regard des artefacts produits, de leur forme (conversation) ou même de leur espace (dispositif), pour s'intéresser à une autre finalité\ : le collectif lui-même. La rhétorique, dont parle Merzeau en pointant les pratiques d'éditorialisation en général, fait en effet écho à d'autres formes d'écriture poursuivant ce même processus collectif, ce «faire collectif», comme finalité. C'est ce qui ressort notamment des analyses menées avec Servanne M. sur l'objet littéraire Général Instin, projet littéraire au long cours, ou encore de divers projets dont la _Publishing Sphere_ a été momentanément l'intersection. Avec la diversité des pratiques, des terrains et des discours, transparait de fait une convergence d'action, matérialisée dans un processus d'écriture continue par lequel les individus et les énoncés sont mis en conversation pour produire des collectifs en mouvement.
